# 言葉の由来

エスペラントと同様にmundeze(ムンデゼ)も規則的で生産性の高いシステムを採用していて、語彙の構成と接尾語の賢明な使用によってコミュニケーションに不可欠な基本語彙を大幅に削減しています。1つの語根を基にして、国語の10個の単語に相当する単語を推理する事が出来ます。

mundezeに於ける新しい単語の作り方は以下の通りです。

## オノマトペ

まずはオノマトペが創作の基礎となりうるかどうかを問う事から始まります。

何故オノマトペなのか?それは他に発案されたあらゆる表現よりも遙かに普遍的で覚え易いからです。つまり地球規模ではオノマトペには他の言葉の間よりも遙かに多くの共通点があると考えられます。

**nyami**(食べる)、**atci**(くしゃみ)、**myawe**(猫)のようないくつかの言葉はほぼ世界中で認識されているため、それらの言葉を学んだ事がなくても非常に簡単に学び、理解する事が出来るため、紛れもなく普遍的なオノマトペに由来しています。

一方、他のオノマトペは元の言語によっては余り似ていませんが、これらの音を転記する際には常に同じ調音方法が取られています。例えば破裂(**pohe**)は常に多動子音(通常はPのような二重音)を使い、風切り音(**fufe**)は常に摩擦音(ffiuu, wush…)で転記されます。

## 語彙の構成

オノマトペが存在しない場合や単語の翻訳に適さない場合には、既に存在する形態素を探して組み合わせる事で目的の意味を表現出来るようにします。例えばベッド(**gofile**)は「寝ている」という意味の擬音語動詞**gofi**(ggoo+fffi)と接尾語根-**ile**から構成されています。

## アプリオリ

いくつかの単語は語彙の構成を容易にするために完全な創作が行われています。
これは**obe**(木)、**pe**(親)、**eye**(具体的なもの)、**ire**(器具、機械、装置)等の場合や、**ci**(持つ)、**wi**(見る)等の非常に一般的な動詞や、それから派生した他の単語がそうです。

## アポステリオリ

その他の単語は既存の言語の語彙から国際的に最も容易に認識出来る単語を優先して使用しています。それでも音節数が多過ぎる借用語や、発音しにくい子音群を持つ借用語は避けています。

何故インド･ヨーロッパ語族の言語を前面に出すのか?

いくつかの人工言語(国際補助語)は中立性を保つために世界中の言語から公平に語彙を借用する事を選択していますが、mundezeは世界中で可能な限り容易に認識出来るようにするという実用的な目的を追求しています。

因みに最も中立的な語彙を持つ補助言語はアプリオリ言語ですが、完全に中立的な語彙を持つ言語は誰にとっても学ぶのが難しくなります。フランス語の語彙のみの言語がフランス語を話さない人全てに不利益であると考えれば、何処からも出てこない語彙を使う言語は全ての人に不利益をもたらす事になります。

ある言語にトルコ語由来の単語が10%含まれているとすると、トルコ人(世界人口の1/100)は10%の語彙を理解出来るという事になります。残念ながら、これでは彼らは余り上手くいかないでしょう…。

また、最も多くの話者を持つ母語が北京語である事は事実であっても中国語の単語を構成する音節と音調は切り離せないものであり、中国人はその言語の文の途中で中国語由来の単語を認識する事は非常に難しいでしょう。

一方、インド･ヨーロッパ語族の言語は世界の半分の人が話しているので、この語族の語源を認識出来る下地は十分整っていると言えます。

国際的な言語はその語彙を何処からでも借りるべきであると考えますが、無作為ではありません。出来るだけ多くの人が認識出来る言葉を作るために語源を選ぶべきなのです。実際この論理に基づけば語彙の殆どはインド･ヨーロッパ語であり、主にギリシャ･ラテン語を起源とするものになります。
